[
	{
		"question": "Jaka jest inna nazwa na pasożyctwo?",
		"a": "Parazytyzm",
		"b": "Paryzmizm",
		"c": "Spółpobór",
		"d": "Mietyzm",
		"correct": "a",
		"reward": 500
	},
	{
		"question": "Czy jemioła jest pasożytem?",
		"a": "Tak",
		"b": "Nie",
		"correct": "a",
		"reward": 100
	},
	{
		"question": "Do jakiego rzędu należy jemioła?",
		"a": "Krzewy",
		"b": "Pasożyty",
		"c": "Grzewniki",
		"d": "Sandałowce",
		"correct": "d",
		"reward": 1000
	},
	{
		"question": "Jakie zwierzę jest żywicielem tasiemca uzbrojonego?",
		"a": "Krowa",
		"b": "Koń",
		"c": "Świnia",
		"d": "Człowiek",
		"correct": "c",
		"reward": 300
	},
	{
		"question": "Czym żywi się dzbanecznik?",
		"a": "Wodą",
		"b": "Substancjami odżywczymi żywiciela",
		"c": "Owadami",
		"d": "Trawą",
		"correct": "c",
		"reward": 150
	},
	{
		"question": "Podaj przykład objawów choroby pasożytniczej (3).",
		"answer": "np. Brak apetytu, biegunka, problemy z trawieniem i krążeniem, kaszel, osłabienie oraz swędzenie skóry.",
		"reward": 500
	},
	{
		"question": "Wyjaśnij pojęcie reinwazji",
		"answer": "Reinwazja to ponowne zakażenie się żywiciela tym samym gatunkiem pasożytu, po poprzednim wyleczeniu się żywiciela.",
		"reward": 800
	},
	{
		"question": "Jak nazywa się choroba pasożytnicza, która powoduje gorączkę, ból głowy, zapalenie opon mózgowych, powiększenie śledziony i wątroby. Świnie przechodzą tą chorobę bezobjawowo",
		"a": "Włośnica",
		"b": "Toksoplazmoza",
		"c": "Sarkocystoza",
		"d": "Świerzb",
		"correct": "b",
		"reward": 500
	},
	{
		"question": "Co to jest Helminoterapia?",
		"a": "Choroba pasożytnicza",
		"b": "Sposób leczenia pasożytami",
		"c": "Aparat gębowy typowy dla pasożytów",
		"d": "Terapia dla pacjentów z chorobami pasożytniczymi",
		"correct": "b",
		"reward": 350
	},
	{
		"question": "W którym jelicie mogą być owsiki?",
		"a": "Grubym",
		"b": "Cienkim",
		"c": "Wąskim",
		"d": "Dolnym",
		"correct": "a",
		"reward": 350
	},
	{
		"question": "Do czego używane są narządy czepne przez pasożyty?",
		"a": "Do zwalczania toksyn w żywiciela",
		"b": "Do przytwierdzania się do ciała żywiciela",
		"c": "Do atakowania układu imunologicznego żywiciela",
		"d": "Do przemieszczania się",
		"correct": "b",
		"reward": 200
	},
	{
		"question": "Który z tych pasożytów NIE jest pasożytem zewnętrznym",
		"a": "Chejletiele",
		"b": "Komary",
		"c": "Świerzbowiec",
		"d": "Bruzdogłowiec szeroki",
		"correct": "d",
		"reward": 600
	},
	{
		"question": "Oceń prawdziwość zdania: Żywicielem pośrednim tasiemca bąblowcowego jest człowiek.",
		"a": "Prawda",
		"b": "Fałsz",
		"correct": "a",
		"reward": 600
	},
	{
		"question": "Wymień przykład, który NIE jest cechą tasiemca bąblowcowego.",
		"a": "Pasożytuje on w organizmach psowatych",
		"b": "Ma on do 6mm długości",
		"c": "Mają do 12 haczyków na główce",
		"d": "Zakażenie może występować po spożyciu niemytych owoców leśnych",
		"correct": "c",
		"reward": 600
	},
	{
		"question": "Czym jest endopasożyt?",
		"a": "Pasożytem, którego żywicielem jest człowiek",
		"b": "Pasożytem widocznym gołym okiem",
		"c": "Pasożytem wewnętrznym",
		"d": "Pasożytem, który może samemu pozyskiwać pokarm bez pasożytnictwa",
		"correct": "c",
		"reward": 600
	},
	{
		"question": "Co to jest skoleks?",
		"a": "Głowka pasożyta",
		"b": "Rodaj przyssawki",
		"c": "Inna nazwa na wągry",
		"d": "Pasożyt, pasożytujący w kościach organizmu",
		"correct": "a",
		"reward": 500
	},
	{
		"question": "Jak nazywa się pierwsze stadium larwalne tasiemców?",
		"a": "Cenur",
		"b": "Onkosfera",
		"c": "Koracidium",
		"d": "Cysticerkoid",
		"correct": "b",
		"reward": 800
	},
	{
		"question": "Jak nazywa się rząd bruzdogłowca szerokiego?",
		"a": "Pseudophyllidea",
		"b": "Diphyllobotrium",
		"c": "Tasiemce",
		"d": "Diphyllobothriidae",
		"correct": "a",
		"reward": 1200
	},
	{
		"question": "Czy kornik drukarz jest pasożytem?",
		"a": "Tak",
		"b": "Nie",
		"correct": "b",
		"reward": 200
	},
	{
		"question": "Czy wypławek biały to pasożyt?",
		"a": "Tak",
		"b": "Nie",
		"correct": "b",
		"reward": 400
	},
	{
		"question": "Larwy czyich pasożytów powodują muszycę?",
		"a": "Muchówek",
		"b": "Tasiemców",
		"c": "Płazińców",
		"d": "Glist",
		"correct": "a",
		"reward": 500
	},
	{
		"question": "Zdefiinuj pojęcię \"pasożytnictwo\".",
		"answer": " Zależność, w której jeden organizm (pasożyt) żyje kosztem innego organizmu zwanego żywicielem.",
		"reward": 300
	},
	{
		"question": "Jakie narządy czepne występują u pasożytów wewnętrznych?",
		"a": "Czepki",
		"b": "Przyssawki i haczyki",
		"c": "Haczyki i harpuny",
		"d": "Czepki i przyssawki",
		"correct": "b",
		"reward": 300
	},
	{
		"question": "Jakie narządy czepne występują u pasożytów zewnętrznych?",
		"a": "Przyssawki i haczyki",
		"b": "Odnóża czepne i czepki",
		"c": "Haczyki",
		"d": "Odnóża czepne i przyssawki",
		"correct": "d",
		"reward": 300
	},
	{
		"question": "Oceń prawdziwość zdania: Pasożyty zewnętrzne wydzielają specjalne substancje znieczulające aby utrudnić ich wykrycie przez żywiciela.",
		"a": "Prawda",
		"b": "Fałsz",
		"correct": "a",
		"reward": 200
	},
	{
		"question": "W jaki sposób pasożyty wewnętrzne utrudniają wykrycie ich obecności przez żywiciela?",
		"answer": "Mają ciała pokryte substancjami chroniącymi przed strawieniem i reakcją układu odpornościowego. ",
		"reward": 300
	},
	{
		"question": "Wyjaśnij, dlaczego hirudyna w ślinie pijawki lekarskiej może nam pomóc.",
		"a": "Relaksuje ona nasz mózg",
		"b": "Zapobiega ona krzepnięciu krwi",
		"c": "Pomaga zwalczyć niektóre pasożyty wewnętrzne",
		"d": "Jest bardzo dobrym lekarstwem na choroby zakaźne",
		"correct": "b",
		"reward": 450
	},
	{
		"question": "Gdzie może występować histamina?",
		"a": "W aparacie gębowym tasiemca uzbrojonego",
		"b": "W główce glisty ludzkiej",
		"c": "W ślinie pijawki lekarskiej",
		"d": "W szczękoczułkach kleszczy",
		"correct": "c",
		"reward": 450
	},
	{
		"question": "Oceń prawdziwość zdania: Ślina pijawek lekarskich zawiera substancje znieczulające.",
		"a": "Prawda",
		"b": "Fałsz",
		"correct": "a",
		"reward": 200
	},
	{
		"question": "Oceń prawdziwość zdania: Kleszcze należą do podgromady roztoczy.",
		"a": "Prawda",
		"b": "Fałsz",
		"correct": "a",
		"reward": 300
	},
	{
		"question": "Co umożliwia pijawce pobieranie pokarmu?",
		"a": "Przednia przyssawka.",
		"b": "Tylnia przyssawka",
		"c": "Haczyki",
		"d": "Czepiaki tylne",
		"correct": "a",
		"reward": 200
	},
	{
		"question": "Czy tasiemiec uzbrojony jest wyposażony w szczęki?",
		"a": "Tak",
		"b": "Nie",
		"correct": "b",
		"reward": 350
	},
	{
		"question": "Do czego pasożyty używają szczęki?",
		"answer": "Do przecinania powłók skórnych",
		"reward": 400
	},
	{
		"question": "Oceń prawdziwość zdania: Pasożyty używają przyssawek i haczyków znajdujących się na ich ogonach do przyczepiania się do organizmu żywiciela.",
		"a": "Prawda",
		"b": "Fałsz",
		"correct": "b",
		"reward": 400
	},
	{
		"question": "Wyjaśnij, czym jest proglotyd.",
		"a": "Jest to substancja znieczulająca wykorzystywana przez pasożyty do maskowania się.",
		"b": "Jest to segment ciała pasożyta",
		"c": "Jest to część aparatu gębowego tasiemca bąblowcowego",
		"d": "Jest to fragment glisty ludzkiej",
		"correct": "b",
		"reward": 500
	},
	{
		"question": "Który rodzaj tasiemca częściej występuje ciepłym i suchym klimacie",
		"a": "Tasiemiec uzbrojony",
		"b": "Tasiemiec karłowaty",
		"c": "Tasiemiec bąblowcowy",
		"d": "Tasiemiec psi",
		"correct": "b",
		"reward": 600
	},
	{
		"question": "Który rodzaj tasiemca wywołuje chorobę o nazwie dypylidoza",
		"a": "Tasiemiec uzbrojony",
		"b": "Tasiemiec karłowaty",
		"c": "Tasiemiec bąblowcowy",
		"d": "Tasiemiec psi",
		"correct": "d",
		"reward": 500
	},
	{
		"question": "Jak nazywa się układ pokarmowy tasiemca uzbrojonego",
		"answer": "Podchwytliwe pytanie - tasiemce nie mają układu pokarmowego",
		"reward": 1000
	},
	{
		"question": "Dlaczego kleszcz ma spłaszczoną, grzbieto-brzuszną budowę?",
		"answer": "Utrudnia to jego usunięcie",
		"reward": 500
	},
	{
		"question": "Który z przykładów NIE opisuje budowy odnóży wszy głowowej",
		"a": "Krótkie",
		"b": "Wesz ludzka posiada ich 6 par",
		"c": "Wygięte do środka",
		"d": "Z zakrzywionymi pazurkami",
		"correct": "b",
		"reward": 600
	},
	{
		"question": "Czym żywi się wesz głowowa?",
		"a": "Cebulkami włosowymi",
		"b": "Naskórkiem",
		"c": "Cukrem",
		"d": "Krwią",
		"correct": "d",
		"reward": 450
	},
	{
		"question": "Za pomocą jakiego aparatu wesz głowowa pobiera pokarm?",
		"a": "Gryząco-ssącącego",
		"b": "Liżacego",
		"c": "Ortopteroidalnego",
		"d": "Kłująco-ssącego",
		"correct": "a",
		"reward": 450
	},
	{
		"question": "Jak nazywają się jaja wszy głowowej?",
		"a": "Wągry",
		"b": "Ortopeidy",
		"c": "Gnidy",
		"d": "Weszniki",
		"correct": "c",
		"reward": 600
	},
	{
		"question": "Jak długo pijawka może przetrwać bez pożywienia?",
		"a": "4 godziny",
		"b": "3 dni",
		"c": "Miesiąc",
		"d": "2 lata",
		"correct": "d",
		"reward": 600
	},
	{
		"question": "Która z tych chorób NIE jest przenoszona przez kleszcze?",
		"a": "Babezjoza",
		"b": "Bolerioza",
		"c": "Zapalanie mózgu",
		"d": "Bąblowica",
		"correct": "d",
		"reward": 500
	},
	{
		"question": "Czym żywi się buławinka czerwona?",
		"a": "Krwią i naskórkiem",
		"b": "Kapustą",
		"c": "Zbożem i trawą",
		"d": "Substancjami odżywczymi drzew",
		"correct": "c",
		"reward": 500
	},
	{
		"question": "Oceń prawdziwość zdania: Buławinka czerwona powoduje silne zatrucia.",
		"a": "Prawda",
		"b": "Fałsz",
		"correct": "a",
		"reward": 300
	},
	{
		"question": "Oceń prawdziwość zdania: Buławinka czerwona jest gatunkiem przydatnym w rolnictwie.",
		"a": "Prawda",
		"b": "Fałsz",
		"correct": "b",
		"reward": 300
	},
	{
		"question": "Jak nazywa się rodzina łuskiewnika różowego?",
		"a": "Zarazowate",
		"b": "Okrytonasienne",
		"c": "Jasnotowce",
		"d": "Astropodobne",
		"correct": "a",
		"reward": 700
	},
	{
		"question": "Oceń prawdziwość zdania: W polsce można spotkać łuskiewnika różowego.",
		"a": "Prawda",
		"b": "Fałsz",
		"correct": "a",
		"reward": 300
	},
	{
		"question": "Jak nazywają się rośliny pasożytnicze?",
		"a": "Półpasożyty",
		"b": "Parazytofity",
		"c": "Lepiężniki",
		"d": "Rośliny bezzieleniowe",
		"correct": "b",
		"reward": 600
	}
]